**北京南站**位于[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[丰台区与](../Page/丰台区.md "wikilink")[东城区交界处](../Page/东城区_\(北京市\).md "wikilink")，[南二环外](../Page/北京二环路.md "wikilink")，是[北京铁路枢纽规划中](../Page/北京铁路枢纽.md "wikilink")“四主三辅”七大客运站中的主要客运站之一\[1\]，[京沪高速铁路和](../Page/京沪高速铁路.md "wikilink")[京津城际铁路的始发站](../Page/京津城际铁路.md "wikilink")。前身為1901年的**永定门站**，1957年至1958年扩建为辅助客运站\[2\]，2006年至2008年拆除重建。现在的北京南站总建筑面积30.94万平方米，为涵盖国家铁路、[地铁](../Page/北京地铁.md "wikilink")、[公交等多种交通方式的大型现代化交通枢纽](../Page/北京公交.md "wikilink")\[3\]。北京南站国铁2011年全年发送旅客1909万人\[4\]。目前北京南站的等级为[特等站](../Page/特等站_\(中国大陆\).md "wikilink")\[5\]，曾是[北京站下属的](../Page/北京站.md "wikilink")[站管站](../Page/站管站.md "wikilink")\[6\]，2011年11月升格为[北京铁路局直属车站](../Page/北京铁路局.md "wikilink")\[7\]。

## 历史

**永定门站**始建于1901年，当时是[津卢铁路由](../Page/京山铁路.md "wikilink")[马家堡站延长至](../Page/马家堡站_\(铁路\).md "wikilink")[正阳门段的一个小站](../Page/京奉铁路正阳门东车站.md "wikilink")，后来扩建为中间站并且开始办理客运业务。[抗日战争期间](../Page/抗日战争.md "wikilink")，[日本人将](../Page/日本.md "wikilink")[南苑支线接入永定门站并修建货场](../Page/南苑铁路.md "wikilink")，使得永定门站升级为北京城南的铁路客货运中心\[8\]。

1949年以后，北京站（正阳门东站）的客运压力增大，因此在1956年对永定门客运站进行了设计，在原永定门站西侧出岔设置客运站场，再转向南接入[京山铁路](../Page/京山铁路.md "wikilink")，设马家堡线路所。客站设有2条正线、4条到发线，一层砖木结构站房8131平方米。1957年6月开工，1958年6月竣工。新永定门站位于原永定门站以西一公里处的彭庄村。1958年新永定门站投入使用。1959年原永定门站被拆除。新永定门站当时按照临时客站设计，设计使用年限仅为10年，但是实际上到2005年才停止使用，前后总共使用了48年\[9\]\[10\]。永定门站建成后为[北京站的辅助客站](../Page/北京站.md "wikilink")，分担绝大多数的慢车客流。1985年增建了天桥，扩建了售票厅和行包房，1986年增建了1987平方米的临时候车室。永定门站至[丰台站间的二线是](../Page/丰台站.md "wikilink")1953年所建，后来在1971年建三线，1986年建四线。1987年永定门站改称**北京南站**\[11\]。

作为计划中[京津城际铁路和](../Page/京津城际铁路.md "wikilink")[京沪高速铁路在北京的终点站](../Page/京沪高速铁路.md "wikilink")，原北京南站于2006年5月9日后停止运营进行改造，当晚最后一班由老南站开出的列车是至的[2141次列车](../Page/1134/1135、1136/1133次列车.md "wikilink")\[12\]\[13\]。2008年8月1日，新北京南站随[京津城际铁路一同开通](../Page/京津城际铁路.md "wikilink")，新北京南站位于原北京南站西南约500米处\[14\]。2011年7月1日[京沪高铁开通](../Page/京沪高铁.md "wikilink")，接入北京南站\[15\]。

## 结构

2008年启用的北京南站工程包括站房、地下汽车库、高架道路、构成屋面的站台雨棚和位于站房南北两侧的独立综合楼，占地面积49.92万平方米\[16\]，总建筑面积30.94万平方米，其中站房主体建筑面积25.2万平方米，雨棚投影面积7.1万平方米。车站设有13个站台24条股道，承担京津城际铁路、京沪高速铁路和部分京沪线普速铁路的始发终到任务。同时，将[北京地铁4号线](../Page/北京地铁4号线.md "wikilink")、[14号线](../Page/北京地铁14号线.md "wikilink")、地面公交等多种交通方式直接引入车站，方便乘客换乘。\[17\]

### 外观

北京南站受到铁路线路的制约，车站的走向与北京传统的棋盘格局并不平行，而是有一个42°的夹角。由于北京南站建筑体量很大，设计中采用了[椭圆形的形态以避免车站建筑和棋盘格局的冲突](../Page/椭圆形.md "wikilink")。车站的设计理念来自于[天坛](../Page/天坛.md "wikilink")[祈年殿](../Page/祈年殿.md "wikilink")，建筑师在屋顶中设置了三个层次，中间是站房，东西两边则是对称的弧形雨棚，雨棚又各分为两层，这样一来就组成了三层屋顶，从中间到两边逐级降低，与祈年殿的三层屋顶类似\[18\]\[19\]\[20\]，又和[扇贝的形状相仿](../Page/扇贝.md "wikilink")\[21\]。

### 功能分布

[Beijing_South_Railway_Station_2032.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing_South_Railway_Station_2032.jpg "fig:Beijing_South_Railway_Station_2032.jpg")
北京南站主体共有5层，地上2层，地下3层，[站台位于地面层](../Page/站台.md "wikilink")。旅客主要通过高架层候车进站，地下一层也对部分车次开放快速进站口。来自地下一层、地面进站口的旅客通过位于站房南北两端的公共空间进入高架层候车进站；而高架层东西两侧也有进站口，这两个进站口与站房外侧的高架道路相通。出站的旅客则从地下一层出站（称作“上进下出”），奇数到达口在站场北侧，偶数到达口在站场南侧，在地下一层换乘大厅选择乘坐地铁、地面公交或者出租车。地下一层的换乘大厅中心为地铁付费区，换乘大厅东西两侧为出租车待客区，再向两侧则有夹层（地下一层[标高](../Page/标高.md "wikilink")-11.500m，夹层标高-7.800m，地面层为0.000m）用于停放社会车辆。地下一层南北两侧设有公交站，地下二层为地铁4号线，地下三层为地铁14号线。关于公交和地铁的详细信息请见[“交通枢纽”一节](../Page/#交通枢纽.md "wikilink")。

高架层为椭圆形（与包括雨棚的建筑整体相反，站房的椭圆[长轴为南北向](../Page/长轴.md "wikilink")），长轴约350米，短轴约195米，南北两端为上下贯通的进站厅，在站房屋顶中间轴线处设置天窗以获得自然采光。雨棚上方也大规模设置[天窗](../Page/天窗.md "wikilink")。在地下层的墙面采用了一面红墙，对面是商业设施的白色墙面，突出对比效果。

在高架层和地下一层设计有8个人工售票处和76台自动售票机。

### 站线布置

北京南站设有13座站台、24股铁轨（13台24线），由北向南依次是普速场（3台5线，站台编号1—5）、京沪高速场（6台12线，站台编号6—17）和京津城际场（4台7线，站台编号18—24），股道由南向北按1-24的顺序编号。\[22\]

### 始发旅客列车目的地

截至2019年1月，每天有400多班列车在北京南站始发终到。北京南站始发终到的列车多以在京沪高铁运行的[高速动车组列车](../Page/高速动车组列车.md "wikilink")（G字头列车）为主，也有在京津城铁及延伸线运行的本线[城际动车组列车](../Page/城际动车组列车.md "wikilink")（C字头列车）、跨线G字头列车，以及在[京沪既有线运行的](../Page/京沪铁路.md "wikilink")，往方向的[普通动车组列车](../Page/普通动车组列车.md "wikilink")（经[津保铁路](../Page/津保铁路.md "wikilink")）及往上海、南京方向的[卧铺动车组列车](../Page/卧铺动车组列车.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>列车所属路局</p></th>
<th><p>目的地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><center>
</center></td>
<td><p>、、、、、、、、、、、、、、、、、、、、、 &lt;!--|-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p>--&gt;</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
</center></td>
<td><p>、、 &lt;!--|-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
</center></td>
<td><p>、、、、、 &lt;!--|-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>--&gt;</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
</center></td>
<td><p>、、 &lt;!--|-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>--&gt;</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
</center></td>
<td><p>、、、、、、、、（动卧）、、、（含动卧）、（含动卧）、</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
</center></td>
<td><p>、、、、、 &lt;!--|-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
</center></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
</center></td>
<td><p>--&gt;</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 交通枢纽

### 公交

北京南站设计有南北两个公交场站。北广场公交场站位于北广场地下；北广场共分为上下三层，最底层和车站主体地下一层出站口相连，中间层设置公交场站，旅客由通过扶梯直接进入公交站台。中间层两侧为绿化区，呈阶梯状上升的趋势，最终到达地面的高度。南广场受到用地限制，进出站口仅设置上下车站台，而场站设置于车站东侧。\[23\]北广场公交场站于2009年9月开通，而此前北京南站接驳公交车几乎完全由南广场场站承担。\[24\]车站东边还设有[永定门长途汽车站](../Page/永定门长途汽车站.md "wikilink")。

### 地铁

北京南站建设时引入了周边的两条地铁线路，分别是南北向的[4号线和东西向的](../Page/北京地铁4号线.md "wikilink")[14号线](../Page/北京地铁14号线.md "wikilink")。4号线于2009年9月28日开通，使得北京南站成为内地首个与地铁“零距离”换乘的火车站\[25\]；而14号线经过北京南站的区段于2015年12月26日开通\[26\]\[27\]\[28\]。两线全部建成之后预计地铁将分流北京南站50%的客流\[29\]。
地铁站厅位于地下1层综合换乘大厅中部，地下二层为4号线站台，地下三层为14号线站台。两线均采用[岛式站台设计](../Page/岛式站台.md "wikilink")。4号线车站近似正南正北走向，与地面铁路斜交；14号线车站呈西南－东北走向，平行于地面铁路。两线斜向交叉，站台中部通过楼梯相连。

由于设计施工时间较早，北京南站预留车站的站台长度较短，甚至成为两条线路加长车辆的瓶颈。\[30\]

2011年6月30日[京沪高速铁路开通后](../Page/京沪高速铁路.md "wikilink")，4号线北京南站的客流有了较大增长。据2011年7月18日数据，4号线全线日均客运量有97万人次，僅北京南站日均进出站客流就达12万人次。\[31\]

#### 地铁楼层

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>B1</strong></p></td>
<td><p>出入口</p></td>
<td><p>安全检查、自动售票机、客服中心</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>B2</strong></p></td>
<td><p>4号线站台</p></td>
<td><p>4号线换乘14号线</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>北</p></td>
<td><p>列车往方向<small>（<a href="../Page/陶然亭站.md" title="wikilink">陶然亭</a>）</small></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><small><a href="../Page/島式月台.md" title="wikilink">島式月台</a>，左边车门将会开启</small></p>
</center></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>南</p></td>
<td><p>列车往（大兴线<a href="../Page/天宫院站.md" title="wikilink">天宫院</a>）方向 <small>（<a href="../Page/马家堡站.md" title="wikilink">马家堡</a>）</small></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>B3</strong></p></td>
<td><p>14号线站台</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>西</p></td>
<td><p>列车东段终点站 <small></small></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><small><a href="../Page/島式月台.md" title="wikilink">島式月台</a>，左边车门将会开启</small></p>
</center></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>东</p></td>
<td><p>列车往方向 <small>（<a href="../Page/永定门外站.md" title="wikilink">永定门外</a>）</small></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### 地铁出口

北京南站地铁付费区内的指示牌将北厅出口标为A口，南厅出口标为C口。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>编号</p></th>
<th><p>建议前往的目的地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>火车站、京沪高速场，1-11号检票口、北京南站地下一层、铁路北京南站售票处、北广场公交枢纽、<br />
永定门长途汽车站、北京新桥外国语学校、北京南站站前派出所、中国邮政、悦秀城</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>火车站、京津城际场，12-24号检票口、北京南站地下一层、铁路北京南站售票处、南广场公交枢纽、<br />
西罗园幼儿园、洋桥学校、北京市体检中心、西罗园派出所、洋桥派出所</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 批评

### 商铺挤占候车空间

北京南站存在着候车室拥挤的问题，主要原因是不断增长的商铺挤占了原来的候车空间，截至2015年9月，北京南站的商铺已经达到87家；候车座椅数量则由2008年开通时的5000余个，于2015年逐渐减少至1600个（包括商铺口的休息长椅）左右，而北京南站平均每小时的旅客聚集人数却有5809人次\[32\]。因此许多旅客批评北京南站“拥挤”、“没地儿坐”、“商业氛围太浓”，而北京南站也被网友戏称为**“商场南站”**。有鉴于此，北京南站增加了部分候车座椅，并计划调整部分影响旅客候车的商铺位置。\[33\]\[34\]

### 夜间交通接驳困难

2018年7月底，有媒体报道称北京南站附近存在交通乱象。每天子夜时分，由于此时大部分的公共交通末班车均已结束，乘客难以离开北京南站。且站外交通较为混乱，其中不乏黑车甚至是违规运营出租车横行堵塞交通，导致车站附近的幸福路造成严重拥堵\[35\]\[36\]。事实上，早在2012年，[中国中央电视台曾曝光北京南站周边黑车宰客的问题](../Page/中国中央电视台.md "wikilink")，至今仍未有改观。由于一旅客在2018年4月指出北京南站存在等待席位偏少、进出站特别长、停车场比较“闷”、出租车接驳难等问题，北京南站也被网友戏称为**“北京难站”**\[37\]。对此北京市相关部门回应称，北京南站将增加车站附近的夜间出租运力，增开夜间公交线路、加大违法打击力度，并对车站周边道路实施长时间、多点位、全模式的联合执法\[38\]。

8月26日晚，[国务院大督查第一督查组组长](../Page/国务院大督查.md "wikilink")、[工信部副部长](../Page/工信部.md "wikilink")[辛国斌带领督查组员督查北京南站交通接驳情况](../Page/辛国斌.md "wikilink")，发现北京南站的出租车等候区域的候车环境有了明显改善，同时地铁车站取消重复安检。然而督查组发现北京南站的黑车揽客问题依然存在。对此北京南站有关负责人表示，北京南站打车难的主要原因是车站出口通道少、出租车运力问题以及管理机制问题，同时计划将设在地下楼层的出租车调度站挪到地面。督查组组长辛国斌表示北京南站的交通整治虽有明显效果，但还需要继续完善\[39\]。

## 参考文献

## 外部链接

  - [北京南站-北京网](https://web.archive.org/web/20120618123429/http://jtcx.beijing.cn/fuwu/bjnz/)

## 参见

  - [北京站](../Page/北京站.md "wikilink")
  - [北京西站](../Page/北京西站.md "wikilink")
  - [北京北站](../Page/北京北站.md "wikilink")
  - [北京东站](../Page/北京东站.md "wikilink")
  - [丰台站](../Page/丰台站.md "wikilink")
  - [星火站](../Page/星火站.md "wikilink")
  - [通州站](../Page/通州站.md "wikilink")
  - [清河站](../Page/清河站.md "wikilink")
  - [北京动车段](../Page/北京动车段.md "wikilink")

|-    |-

[Category:中國大陸鐵路及地鐵共構車站](../Category/中國大陸鐵路及地鐵共構車站.md "wikilink")
[Category:1901年啟用的鐵路車站](../Category/1901年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:北京市交通枢纽](../Category/北京市交通枢纽.md "wikilink")
[Category:丰台区铁路车站](../Category/丰台区铁路车站.md "wikilink")
[Category:北京市东城区铁路车站](../Category/北京市东城区铁路车站.md "wikilink")
[Category:中国大陆高普铁共站车站](../Category/中国大陆高普铁共站车站.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.
9.

10.

11.

12.

13.

14.
15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.
30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.